<h2>4. Функция Эйлера</h2>

<p>
	<b>Определение.</b> <i>Функция Эйлера</i> (или <i>тотиент</i>) натурального числа \(A\) обозначается \(\phi(A)\) и представляет собой количество чисел ряда

	\[
		0, 1, \dots, A - 1,
	\]

	взаимно простых с \(A\).
</p>

<p>
	Очевидно, что для простого \(p\) будет: \(\phi(p) = p - 1\). В общем же случае имеет место следующий результат.
</p>

<p id="theorem_euler">
	<b>Теорема</b> (Эйлера) <i>Если</i>

	\[
		A = p_1^{\m_1} p_2^{\m_2} \times \cdots \times p_\r^{\m_\r}
	\]

	<i>\(-\) каноническое разложение числа \(A\), то</i>

	\[
		\begin{align}
			\phi(A) & = A \paren{1 - \frac{1}{p_1}} \paren{1 - \frac{1}{p_2}} \times \cdots \times \paren{1 - \frac{1}{p_\r}} = \\
			& = \paren{p_1^{\m_1} - p_1^{\m_1 - 1}} \paren{p_2^{\m_2} - p_2^{\m_2 - 1}} \times \cdots \times \paren{p_\r^{\m_\r} - p_\r^{\m_\r - 1}}.
		\end{align}
	\]
</p>

<p>
	<b>Следствие 1.</b> Если числа \(A_1, \dots, A_K\) попарно взаимно просты, то

	\[
		\phi(A_1 A_2 \times \cdots \times A_K) = \phi(A_1) \phi(A_2) \times \cdots \times \phi(A_K);
	\]

	в частности, если числа \(p_1, p_2, \dots, p_\r\) \(-\) различные простые, то

	\[
		\phi(p_1 p_2 \times \cdots \times p_\r) = (p_1 - 1) (p_2 - 1) \times \cdots \times (p_\r - 1).
	\]
</p>

<p>
	<b>Следствие 2.</b>

	\[
		\phi(A^m) = A^{m - 1} \phi(A).
	\]
</p>

<p>
	<b>Теорема.</b>

	\[
		\sum_d \phi(d) = n;
	\]

	<i>здесь суммирование производится по всем числа \(d\), являющимися делителями числа \(n\).</i>
</p>

<p>
	<b>Доказательство.</b> <span style="color: red">TODO</span>
</p>

<p>
	<b>Теорема.</b> <i>Для любого \(A\) и \(m > 1\) число \(\phi(A^m  - 1)\) делится на \(m\).</i>
</p>

<p>
	<b>Доказательство.</b> <span style="color: red">TODO</span>
</p>

<hr>

<h3>Источники</h3>

<ul>
	<li>
		<a href="http://vmath.ru/vf5/numtheory#funkcija_ehjlera">Сайт Утешева</a>
	</li>
</ul>

